\chapter*{ВВЕДЕНИЕ}							% Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}	% Добавляем его в оглавление

Последние тенденции в автомобильной промышленности проявляются в увеличении содержания электроники, компьютеров, а также в управлении с акцентом на улучшенную функциональность и надежность системы в целом. В то время, как это отмечается во всех областях транспортных средств, особый интерес проявляется к системам активной безопасности, которые очень эффективно дополняют методы пассивной безопасности. Пассивная безопасность прежде всего сфокусирована на структурной целостность транспортного средства. С другой стороны, активная безопасность прежде всего, используется для избежания несчастных случаев и, в то же время, способствует лучшей управляемости и устойчивости транспортного средства, особенно в чрезвычайных ситуациях.
 
Достижения, относящиеся к активной безопасности, можно резюмировать следующим образом.
Системы активной безопасности начали развиваться с контроля динамики продольной части движения. В частности, на более эффективное торможение (ABS) и противобуксовочную систему. За этим последовали разработки различных систем стабилизации движения, таких как электронная система стабилизации (ESP), система курсовой устойчивости (VSC), системы интерактивной  динамики (IVD), динамического контроля курсовой устойчивости (DSC). Эти системы используют дифференциальное торможение колесами автомобиля в экстремальных ситуациях путем управляемого рыскания. В связи с этим, были также попытки управления всеми четырьмя колесами автомобиля (4WS), когда каждое из колес автомобиля имеет независимый привод. Тем не менее, первые попытки, которые нашли ограниченное промышленное применение, были сосредоточены, главным образом, на повышении качества управления без явного акцента на активную безопасность как таковую. То же можно сказать и о начале внедрения активной подвески, которое в первую очередь было направлено на улучшение плавности хода и управляемости . Последние системы включают дополнительное взаимодействие с тормозами в случае чрезмерного крена транспортного средства, так что в этом случае тормоза используются для предотвращения переворачивания автомобиля.

Предполагается, что будущие системы управления автомобилем будут эффективнее внедрять активную безопасность. Этому будут способствовать не только введение дополнительных приводов, таких как 4WS, активного рулевого управления, активной подвески или дифференциала, но и дополнительная информация датчиков, таких как бортовые камеры, инфракрасные и другие новые виды датчиков. Все они будут дополняться информацией GPS, включая предварительно сохраненные карты. В связи с этим, можно предположить, что будущие автомобили смогут определять неожиданные препятствия на пути: животных, камни, упавшее дерево, --- и помогать водителю следовать по наилучшему пути, с точки зрения избежания препятствия и, в то же время, сохранения транспортного средства на дороге на безопасном расстоянии относительно других машин.

На данном этапе исследования предполагается, что подобная система предупреждения препятствия возможна. Предполагается сценарий смены полосы движения транспортного средства, оснащенного полностью автономной системой рулевого управления. Контролируемым является угол поворота рулевого колеса, а торможение и регулирование акселератора двигателя не используются. Информация о текущем положении дороги поступает, главным образом, с камер, отслеживающих дорожную разметку.

Дополнительными источниками информации могут быть окружающие машины, которые могут передавать информацию от впереди идущих автомобилей о состоянии дорожного полотна. Это особенно полезно при путешествии по снегу или покрытых льдом поверхностях для информирования об опасности всего автомобильного потока.

Для рассчета сигнала управления в таких случаях применяются прогнозирующие модели. Использование нелинейной модели для управления с прогнозированием (NLMPC) позволяет увеличить границы устойчивости управляемой системы, проверить ее вычислительную сложность.

\clearpage